<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Глава Охота на носорога. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==Ох{{ac|о}}та на носор{{ac|о}}гов==

На сл{{ac|е}}дующее {{ac|у}}тро благодар{{ac|я}} многоч{{ac|и}}сленным приш{{ac|е}}льцам в ч{{ac|е}}тверть ч{{ac|а}}са {{ac|о}}стов н{{ac|о}}вой земл{{ac|я}}нки был зак{{ac|о}}нчен.

Предост{{ac|а}}вив ж{{ac|е}}нщинам крыть ег{{ac|о}} дёрном и устр{{ac|а}}ивать внутр{{ac|и}}, все собр{{ac|а}}вшиеся в{{ac|о}}ины во глав{{ac|е}} с Амнундаком и чужестр{{ac|а}}нцами отпр{{ac|а}}вились на ох{{ac|о}}ту за н{{ac|е}}сколько килом{{ac|е}}тров на вост{{ac|о}}к, где накан{{ac|у}}не в{{ac|и}}дели семь{{ac|ю}} носор{{ac|о}}гов. Собр{{ac|а}}вшиеся, в кол{{ac|и}}честве б{{ac|о}}лее ста челов{{ac|е}}к, б{{ac|ы}}стро и без ш{{ac|у}}ма пробир{{ac|а}}ясь по оп{{ac|у}}шкам, оцеп{{ac|и}}ли небольш{{ac|у}}ю пол{{ac|я}}ну, на кот{{ac|о}}рой пасл{{ac|и}}сь жив{{ac|о}}тные. Вождь и путеш{{ac|е}}ственники вст{{ac|а}}ли вблиз{{ac|и}} троп{{ac|ы}}, по кот{{ac|о}}рой их должн{{ac|ы}} б{{ac|ы}}ли погн{{ac|а}}ть.

Когд{{ac|а}} все з{{ac|а}}няли сво{{ac|и}} мест{{ac|а}}, онкил{{ac|о}}ны по сигн{{ac|а}}лу Амнундака подн{{ac|я}}ли стук дуб{{ac|и}}нками по дер{{ac|е}}вьям, аккомпан{{ac|и}}руя гр{{ac|о}}мкими кр{{ac|и}}ками сво{{ac|е}}й во{{ac|е}}нной п{{ac|е}}сни. Носор{{ac|о}}ги, заст{{ac|и}}гнутые враспл{{ac|о}}х, замет{{ac|а}}лись по пол{{ac|я}}не, но повс{{ac|ю}}ду встреч{{ac|а}}ли стр{{ac|а}}шные зв{{ac|у}}ки, издав{{ac|а}}емые нев{{ac|и}}димым враг{{ac|о}}м. Након{{ac|е}}ц он{{ac|и}} очут{{ac|и}}лись недалек{{ac|о}} от пост{{ac|а}} ох{{ac|о}}тников. Гр{{ac|я}}нули чет{{ac|ы}}ре в{{ac|ы}}стрела. Сам{{ac|е}}ц р{{ac|у}}хнул на кол{{ac|е}}ни, вскоч{{ac|и}}л, пробеж{{ac|а}}л до оп{{ac|у}}шки и свал{{ac|и}}лся. С{{ac|а}}мка с детёнышем помч{{ac|а}}лась в противопол{{ac|о}}жную ст{{ac|о}}рону и встр{{ac|е}}тилась с ц{{ac|е}}пью онкил{{ac|о}}нов, в{{ac|ы}}шедших п{{ac|о}}сле в{{ac|ы}}стрелов из л{{ac|е}}са. Но теп{{ac|е}}рь он{{ac|а}} вид{{ac|е}}ла враг{{ac|о}}в и, не обращ{{ac|а}}я вним{{ac|а}}ния на кр{{ac|и}}ки и полет{{ac|е}}вшие в неё к{{ac|о}}пья и стр{{ac|е}}лы, прорвал{{ac|а}} цепь, подбр{{ac|о}}сив уд{{ac|а}}ром голов{{ac|ы}} подверн{{ac|у}}вшегося ей онкил{{ac|о}}на на в{{ac|о}}здух, и скр{{ac|ы}}лась в лес{{ac|у}}. Детёныш, по-в{{ac|и}}димому нед{{ac|а}}вно род{{ac|и}}вшийся, отст{{ac|а}}л от неё, и ег{{ac|о}} останов{{ac|и}}ли соб{{ac|а}}ки, вцеп{{ac|и}}вшиеся в скл{{ac|а}}дки к{{ac|о}}жи на ег{{ac|о}} бок{{ac|а}}х. Но им, веро{{ac|я}}тно, пришл{{ac|о}}сь бы пл{{ac|о}}хо, {{ac|е}}сли бы подбеж{{ac|а}}вшие онкил{{ac|о}}ны не прик{{ac|о}}нчили малыш{{ac|а}} к{{ac|о}}пьями.

Вся ох{{ac|о}}та к{{ac|о}}нчилась в ч{{ac|е}}тверть ч{{ac|а}}са, но ст{{ac|о}}ила сл{{ac|о}}манной ног{{ac|и}} у подбр{{ac|о}}шенного челов{{ac|е}}ка, что, впр{{ac|о}}чем, ниск{{ac|о}}лько не ум{{ac|е}}ньшило торжеств{{ac|а}} ох{{ac|о}}тников. Р{{ac|а}}неного т{{ac|о}}тчас же унесл{{ac|и}} на б{{ac|ы}}стро сн{{ac|я}}той с детёныша шк{{ac|у}}ре и двух жерд{{ac|я}}х к шам{{ac|а}}ну, заним{{ac|а}}вшемуся т{{ac|а}}кже и врачев{{ac|а}}нием. Ост{{ac|а}}вшиеся занял{{ac|и}}сь т{{ac|у}}шей ст{{ac|а}}рого носор{{ac|о}}га, от кот{{ac|о}}рой ч{{ac|е}}рез полчас{{ac|а}} ост{{ac|а}}лся т{{ac|о}}лько скел{{ac|е}}т и содерж{{ac|и}}мое жел{{ac|у}}дка и киш{{ac|о}}к; всё остальн{{ac|о}}е б{{ac|ы}}ло ср{{ac|е}}зано и унесен{{ac|о}} на ст{{ac|о}}йбище.

Верн{{ac|у}}вшись к об{{ac|е}}ду, путеш{{ac|е}}ственники заст{{ac|а}}ли своё н{{ac|о}}вое жил{{ac|и}}ще почт{{ac|и}} гот{{ac|о}}вым; недостав{{ac|а}}ло т{{ac|о}}лько шкур для пост{{ac|е}}лей и хоз{{ac|я}}ек. П{{ac|е}}рвые удел{{ac|и}}л Амнундак из сво{{ac|и}}х зап{{ac|а}}сов; втор{{ac|ы}}х надлеж{{ac|а}}ло в{{ac|ы}}брать в день вес{{ac|е}}ннего пр{{ac|а}}здника, до кот{{ac|о}}рого остав{{ac|а}}лось ещё тр{{ac|о}}е с{{ac|у}}ток. Путеш{{ac|е}}ственники реш{{ac|и}}ли восп{{ac|о}}льзоваться {{ac|э}}тим вр{{ac|е}}менем, чт{{ac|о}}бы сход{{ac|и}}ть на сво{{ac|ю}} б{{ac|а}}зу у сугр{{ac|о}}бов — пров{{ac|е}}дать Ник{{ac|и}}форова и принест{{ac|и}} н{{ac|е}}которые в{{ac|е}}щи.

Но пон{{ac|а}}добились дов{{ac|о}}льно дл{{ac|и}}нные перегов{{ac|о}}ры, чт{{ac|о}}бы убед{{ac|и}}ть Амнундака отпуст{{ac|и}}ть их без огр{{ac|о}}много конв{{ac|о}}я и огран{{ac|и}}читься двум{{ac|я}} в{{ac|о}}инами.

На сл{{ac|е}}дующее {{ac|у}}тро путеш{{ac|е}}ственники отпр{{ac|а}}вились, в{{ac|ы}}брав путь вдоль з{{ac|а}}падной окр{{ac|а}}ины котлов{{ac|и}}ны, чт{{ac|о}}бы познак{{ac|о}}миться с ней бл{{ac|и}}же. Шли вдоль оп{{ac|у}}шки из пол{{ac|я}}рной берёзы, по кот{{ac|о}}рой пролег{{ac|а}}ли многоч{{ac|и}}сленные ол{{ac|е}}ньи тр{{ac|о}}пы. Здесь пасл{{ac|о}}сь ст{{ac|а}}до р{{ac|о}}да Амнундака под надз{{ac|о}}ром пастух{{ac|о}}в на мохов{{ac|и}}щах, тян{{ac|у}}вшихся полос{{ac|о}}й м{{ac|е}}жду р{{ac|о}}ссыпями к{{ac|а}}мня и з{{ac|а}}рослями.

С{{ac|е}}верные ол{{ac|е}}ни явл{{ac|я}}лись ед{{ac|и}}нственным дом{{ac|а}}шним скот{{ac|о}}м онкил{{ac|о}}нов, доставл{{ac|я}}вшим им молок{{ac|о}}, м{{ac|я}}со и шк{{ac|у}}ры. Ох{{ac|о}}та на звер{{ac|е}}й и птиц, р{{ac|ы}}бная л{{ac|о}}вля в озёрах дополн{{ac|я}}ли прод{{ac|у}}кты ст{{ac|а}}да, а водян{{ac|ы}}е ор{{ac|е}}хи и к{{ac|о}}рни сар{{ac|а}}ны, выл{{ac|а}}вливаемые из озёр и вык{{ac|а}}пываемые ж{{ac|е}}нщинами на пол{{ac|я}}нах, дав{{ac|а}}ли раст{{ac|и}}тельную п{{ac|и}}щу {{ac|э}}тому, в с{{ac|у}}щности, м{{ac|и}}рному пл{{ac|е}}мени, кот{{ac|о}}рое лишь сос{{ac|е}}дство вампу сд{{ac|е}}лало во{{ac|и}}нственным. Вампу ж{{ac|и}}ли т{{ac|о}}лько ох{{ac|о}}той и истребл{{ac|я}}ли мн{{ac|о}}го д{{ac|и}}ких жив{{ac|о}}тных, тогд{{ac|а}} как онкил{{ac|о}}ны берегл{{ac|и}} их; по{{ac|э}}тому жив{{ac|о}}тные держ{{ac|а}}лись б{{ac|о}}льше в {{ac|ю}}жной ч{{ac|а}}сти котлов{{ac|и}}ны, где их м{{ac|е}}ньше пресл{{ac|е}}довали, а вампу д{{ac|е}}лали ох{{ac|о}}тничьи наб{{ac|е}}ги в з{{ac|е}}мли онкил{{ac|о}}нов и не щад{{ac|и}}ли т{{ac|а}}кже дом{{ac|а}}шних ол{{ac|е}}ней. В {{ac|э}}том был{{ac|а}} гл{{ac|а}}вная прич{{ac|и}}на вражд{{ac|ы}} онкил{{ac|о}}нов к вампу, заст{{ac|а}}вившая их в{{ac|ы}}работать во{{ac|е}}нный укл{{ac|а}}д ж{{ac|и}}зни. Кр{{ac|о}}ме тог{{ac|о}}, вампу при сл{{ac|у}}чае похищ{{ac|а}}ли молод{{ac|ы}}х онкил{{ac|о}}нок, кот{{ac|о}}рые ск{{ac|о}}ро погиб{{ac|а}}ли от гр{{ac|у}}бого обращ{{ac|е}}ния и тяжёлых усл{{ac|о}}вий первоб{{ac|ы}}тной ж{{ac|и}}зни, {{ac|е}}сли им не удав{{ac|а}}лось беж{{ac|а}}ть из плен{{ac|а}}. {{ac|Э}}то обсто{{ac|я}}тельство, кон{{ac|е}}чно, не спос{{ac|о}}бствовало м{{ac|и}}ру м{{ac|е}}жду онкил{{ac|о}}нами и вампу, и войн{{ac|а}} м{{ac|е}}жду н{{ac|и}}ми не прекращ{{ac|а}}лась никогд{{ac|а}}.

Окр{{ac|а}}ина котлов{{ac|и}}ны и с {{ac|э}}той стор{{ac|о}}ны оказ{{ac|а}}лась состо{{ac|я}}щей из баз{{ac|а}}льта, слаг{{ac|а}}вшего выс{{ac|о}}кие уст{{ac|у}}пы, недост{{ac|у}}пные для челов{{ac|е}}ка. В обр{{ac|ы}}вах чередов{{ac|а}}лись т{{ac|о}}лщи, то пуз{{ac|ы}}ристые {{ac|и}}ли д{{ac|а}}же шлаков{{ac|а}}тые, то пл{{ac|о}}тные, разб{{ac|и}}тые на пр{{ac|а}}вильные шестигр{{ac|а}}нные столб{{ac|ы}} разл{{ac|и}}чной в р{{ac|а}}зных мест{{ac|а}}х толщин{{ac|ы}} и длин{{ac|ы}}; мест{{ac|а}}ми черн{{ac|е}}ли отв{{ac|е}}рстия больш{{ac|и}}х пещ{{ac|е}}р {{ac|и}}ли ниш, служ{{ac|и}}вших при{{ac|ю}}том к{{ac|а}}менным бар{{ac|а}}нам. Очев{{ac|и}}дно, гиг{{ac|а}}нтский вулк{{ac|а}}н, н{{ac|е}}когда заним{{ac|а}}вший м{{ac|е}}сто Земл{{ac|и}} С{{ac|а}}нникова, д{{ac|е}}йствовал {{ac|о}}чень д{{ac|о}}лго, излив{{ac|а}}я пот{{ac|о}}ки л{{ac|а}}вы во все ст{{ac|о}}роны, пр{{ac|е}}жде чем произошёл колосс{{ac|а}}льный пров{{ac|а}}л ег{{ac|о}} центр{{ac|а}}льной ч{{ac|а}}сти, созд{{ac|а}}вший котлов{{ac|и}}ну с её гор{{ac|я}}чими ист{{ac|о}}чниками — посл{{ac|е}}дними {{ac|о}}тзвуками уг{{ac|а}}сшего вулкан{{ac|и}}зма. Н{{ac|е}}которые пот{{ac|о}}ки л{{ac|а}}вы изоб{{ac|и}}ловали минд{{ac|а}}линами халцед{{ac|о}}на, аг{{ac|а}}та, сердол{{ac|и}}ка и полуоп{{ac|а}}ла, и онкил{{ac|о}}ны, сопровожд{{ac|а}}вшие чужестр{{ac|а}}нцев, сообщ{{ac|и}}ли им, что из {{ac|э}}тих пот{{ac|о}}ков добыв{{ac|а}}ют цветн{{ac|ы}}е к{{ac|а}}мни для ж{{ac|е}}нских украш{{ac|е}}ний, а из б{{ac|о}}лее кр{{ac|у}}пных минд{{ac|а}}лин д{{ac|е}}лают након{{ac|е}}чники для стрел и к{{ac|о}}пий, хот{{ac|я}} предпочит{{ac|а}}ют костян{{ac|ы}}е, б{{ac|о}}лее лёгкие для обраб{{ac|о}}тки.

П{{ac|о}}сле том{{ac|и}}тельного перех{{ac|о}}да и т{{ac|о}}лько благодар{{ac|я}} том{{ac|у}}, что с{{ac|о}}лнце заход{{ac|и}}ло уж{{ac|е}} {{ac|о}}чень поздн{{ac|о}} и день был дл{{ac|и}}нный, путеш{{ac|е}}ственники добрал{{ac|и}}сь до сво{{ac|е}}й б{{ac|а}}зы у сугр{{ac|о}}бов, где заст{{ac|а}}ли Ник{{ac|и}}форова у костр{{ac|а}}, з{{ac|а}}нятого подж{{ac|а}}риванием м{{ac|я}}са. Отш{{ac|е}}льник с удивл{{ac|е}}нием рассм{{ac|а}}тривал двух онкил{{ac|о}}нов, приш{{ac|е}}дших с ег{{ac|о}} тов{{ac|а}}рищами, а он{{ac|и}}, в сво{{ac|ю}} {{ac|о}}чередь, удивл{{ac|я}}лись пал{{ac|а}}тке, пост{{ac|а}}вленной в снегов{{ac|о}}м гр{{ac|о}}те, и челов{{ac|е}}ку, предпочит{{ac|а}}ющему жить сред{{ac|и}} сн{{ac|е}}га вм{{ac|е}}сто зелёного л{{ac|е}}са. Их заинтересов{{ac|а}}ли т{{ac|а}}кже гр{{ac|о}}ты для соб{{ac|а}}к, но н{{ac|а}}рты и байд{{ac|а}}ру им не показ{{ac|а}}ли, чт{{ac|о}}бы не в{{ac|ы}}дать ср{{ac|е}}дства своег{{ac|о}} передвиж{{ac|е}}ния ч{{ac|е}}рез льды. Онкил{{ac|о}}ны ост{{ac|а}}лись в убежд{{ac|е}}нии, что б{{ac|е}}лые л{{ac|ю}}ди всю жизнь пров{{ac|о}}дят сред{{ac|и}} сн{{ac|е}}га, а соб{{ac|а}}к употребл{{ac|я}}ют в к{{ac|а}}честве вь{{ac|ю}}чных жив{{ac|о}}тных.

Н{{ac|а}} ночь онкил{{ac|о}}ны удал{{ac|и}}лись в полос{{ac|у}} л{{ac|е}}са, под{{ac|а}}льше от сн{{ac|е}}га, а путеш{{ac|е}}ственники располож{{ac|и}}лись в пал{{ac|а}}тке. П{{ac|е}}ред рассв{{ac|е}}том соб{{ac|а}}ки, сп{{ac|а}}вшие у вх{{ac|о}}да снар{{ac|у}}жи, подн{{ac|я}}ли отч{{ac|а}}янный лай. Ник{{ac|и}}форов, в{{ac|ы}}глянув, ув{{ac|и}}дел силу{{ac|э}}т огр{{ac|о}}много медв{{ac|е}}дя, кот{{ac|о}}рый з{{ac|а}}дними л{{ac|а}}пами отм{{ac|а}}хивался от трёх досажд{{ac|а}}вших ем{{ac|у}} соб{{ac|а}}к, а пер{{ac|е}}дними разбр{{ac|а}}сывал гл{{ac|ы}}бы льда, закрыв{{ac|а}}вшие вход в сос{{ac|е}}днюю ледян{{ac|у}}ю кладов{{ac|у}}ю, в кот{{ac|о}}рой хран{{ac|и}}лись шк{{ac|у}}ры, череп{{ac|а}} и зап{{ac|а}}сы м{{ac|я}}са. Каз{{ac|а}}к разбуд{{ac|и}}л тов{{ac|а}}рищей и в{{ac|ы}}скочил с ружьём. Густ{{ac|о}}й тум{{ac|а}}н, по обыкнов{{ac|е}}нию, ок{{ac|у}}тывал котлов{{ac|и}}ну, и пришл{{ac|о}}сь отозв{{ac|а}}ть соб{{ac|а}}к, чт{{ac|о}}бы не поп{{ac|а}}сть в них. Но медв{{ac|е}}дь, усл{{ac|ы}}шав голос{{ac|а}} люд{{ac|е}}й, встал на дыб{{ac|ы}} и напр{{ac|а}}вился к ним. В с{{ac|у}}мраке н{{ac|о}}чи и тум{{ac|а}}на он каз{{ac|а}}лся огр{{ac|о}}мным, знач{{ac|и}}тельно в{{ac|ы}}ше челов{{ac|е}}ка. Всег{{ac|о}} два-три ш{{ac|а}}га отдел{{ac|я}}ли зв{{ac|е}}ря от вх{{ac|о}}да в пал{{ac|а}}тку, когд{{ac|а}} две п{{ac|у}}ли пораз{{ac|и}}ли ег{{ac|о}} в грудь. Медв{{ac|е}}дь покачн{{ac|у}}лся, р{{ac|я}}вкнул и обр{{ac|у}}шился пр{{ac|я}}мо во вход гр{{ac|о}}та. Ник{{ac|и}}форов едв{{ac|а}} усп{{ac|е}}л отскоч{{ac|и}}ть в ст{{ac|о}}рону, а Горюн{{ac|о}}в отк{{ac|и}}нулся в глубь пал{{ac|а}}тки, где Гор{{ac|о}}хов и Ордин в темнот{{ac|е}} иск{{ac|а}}ли сво{{ac|и}} р{{ac|у}}жья. Гл{{ac|ы}}бы льда разлет{{ac|а}}лись в ст{{ac|о}}роны под уд{{ac|а}}рами лап б{{ac|и}}вшегося в аг{{ac|о}}нии зв{{ac|е}}ря, соб{{ac|а}}ки в{{ac|ы}}ли, и из гр{{ac|о}}тов им вт{{ac|о}}рили тр{{ac|и}}дцать гл{{ac|о}}ток. Полож{{ac|е}}ние в пал{{ac|а}}тке станов{{ac|и}}лось крит{{ac|и}}ческим: медв{{ac|е}}дь, немн{{ac|о}}го продв{{ac|и}}нувшись вперёд, мог уж{{ac|е}} дост{{ac|а}}ть л{{ac|а}}пами сгр{{ac|у}}дившихся в глубин{{ac|е}} люд{{ac|е}}й, кот{{ac|о}}рым н{{ac|е}}куда б{{ac|ы}}ло под{{ac|а}}ться. К сч{{ac|а}}стью, Ник{{ac|и}}форов не потер{{ac|я}}л прис{{ac|у}}тствия д{{ac|у}}ха: залож{{ac|и}}в в ружьё патр{{ac|о}}н с разрывн{{ac|о}}й п{{ac|у}}лей, он улуч{{ac|и}}л уд{{ac|о}}бный мом{{ac|е}}нт и в{{ac|ы}}стрелил почт{{ac|и}} в уп{{ac|о}}р. Ещё н{{ac|е}}сколько с{{ac|у}}дорожных движ{{ac|е}}ний — и т{{ac|у}}ша замерл{{ac|а}}.

В {{ac|э}}то вр{{ac|е}}мя на подн{{ac|я}}вшийся шум и в{{ac|ы}}стрелы прибеж{{ac|а}}ли онкил{{ac|о}}ны с гор{{ac|я}}щими головн{{ac|я}}ми. Объединёнными ус{{ac|и}}лиями сем{{ac|и}} люд{{ac|е}}й удал{{ac|о}}сь в{{ac|ы}}тащить медв{{ac|е}}дя из вх{{ac|о}}да в грот. Зверь оказ{{ac|а}}лся необыч{{ac|а}}йной величин{{ac|ы}} и возбуд{{ac|и}}л удивл{{ac|е}}ние онкил{{ac|о}}нов. Посл{{ac|е}}дние ох{{ac|о}}тились на медв{{ac|е}}дей т{{ac|о}}лько больш{{ac|и}}м отр{{ac|я}}дом, но т{{ac|а}}кая ох{{ac|о}}та р{{ac|е}}дко обход{{ac|и}}лась без г{{ac|и}}бели {{ac|и}}ли тяжёлых ран одног{{ac|о}}-дв{{ac|у}}х челов{{ac|е}}к. По{{ac|э}}тому медв{{ac|е}}жьи клык{{ac|и}} цен{{ac|и}}лись у них {{ac|о}}чень высок{{ac|о}}, и не мн{{ac|о}}гие ох{{ac|о}}тники им{{ac|е}}ли их в своём ожер{{ac|е}}лье.

Н{{ac|а}}чало уж{{ac|е}} свет{{ac|а}}ть, сон был исп{{ac|о}}рчен, и все занял{{ac|и}}сь сн{{ac|я}}тием шк{{ac|у}}ры и разд{{ac|е}}лкой т{{ac|у}}ши. Ник{{ac|и}}форов получ{{ac|и}}л больш{{ac|о}}й зап{{ac|а}}с м{{ac|я}}са для соб{{ac|а}}к, а шк{{ac|у}}рой путеш{{ac|е}}ственники реш{{ac|и}}ли укр{{ac|а}}сить своё н{{ac|о}}вое жил{{ac|и}}ще. По{{ac|э}}тому он{{ac|и}} уговор{{ac|и}}ли онкил{{ac|о}}нов нест{{ac|и}} её пр{{ac|я}}мо в ст{{ac|о}}йбище вожд{{ac|я}}, обещ{{ac|а}}я прийт{{ac|и}} вслед за н{{ac|и}}ми. Он{{ac|и}} прид{{ac|у}}мали {{ac|э}}тот план, чт{{ac|о}}бы изб{{ac|а}}виться на день от оп{{ac|е}}ки и попыт{{ac|а}}ться прон{{ac|и}}кнуть в з{{ac|е}}мли, з{{ac|а}}нятые вампу, чт{{ac|о}}бы понаблюд{{ac|а}}ть посл{{ac|е}}дних не в обстан{{ac|о}}вке во{{ac|е}}нного пох{{ac|о}}да, кот{{ac|о}}рый с {{ac|э}}той ц{{ac|е}}лью предлаг{{ac|а}}л им Амнундак.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
